\subsection*{公的機関}

\begin{enumerate}
    \item 国土交通省「自動車燃費一覧」、2025年版
    \item 国土交通省「自動車諸元表」、2025年版
    \item 厚生労働省「賃金構造基本統計調査」、令和4年
    \item 全日本トラック協会「経営分析報告書」、2024年度版
    \item 全日本トラック協会「トラック運送事業の賃金・労働時間等の実態」、2024年度版
\end{enumerate}

\subsection*{業界団体・メーカー}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{5}
    \item いすゞ自動車株式会社、車両カタログ、2025年版
    \item 日野自動車株式会社、車両カタログ、2025年版
    \item 三菱ふそうトラック・バス株式会社、車両カタログ、2025年版
    \item UDトラックス株式会社、車両カタログ、2025年版
    \item 社団法人プラスチック処理促進協会「燃料消費原単位」、2024年版
\end{enumerate}

\subsection*{中古車販売・情報サイト}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{10}
    \item トラック王国、\url{https://www.55truck.com/}、2025年10月アクセス
    \item トラック流通センター、\url{https://www.kaitoriou.net/}、2025年10月アクセス
    \item TRUCK BIZ、\url{https://www.truck-five.com/tfbiz/}、2025年10月アクセス
    \item トラック市、\url{https://www.truck-ichi.co.jp/}、2025年10月アクセス
    \item バディトラック、\url{https://buddytruck.jp/}、2025年10月アクセス
\end{enumerate}

\subsection*{その他}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{15}
    \item 求人ボックス「トラック運転の年収・時給」、2025年10月アクセス
    \item 運転ドットコム「トラック運転手給与情報」、2025年10月アクセス
    \item トラック運送事業者へのヒアリング調査（2024年9月-2025年10月実施）
\end{enumerate}

\subsection*{ソフトウェア・ライブラリ}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{18}
    \item Streamlit Team, Streamlit: The fastest way to build data apps, \url{https://streamlit.io/}, v1.28.0
    \item NetworkX Developers, NetworkX: Network Analysis in Python, \url{https://networkx.org/}, v3.1
    \item Folium Contributors, Folium: Python Data, Leaflet.js Maps, \url{https://python-visualization.github.io/folium/}, v0.14.0
    \item Google OR-Tools Team, Google OR-Tools, \url{https://developers.google.com/optimization}, v9.7
    \item McKinney, W., pandas: powerful Python data analysis toolkit, \url{https://pandas.pydata.org/}, v2.1.0
\end{enumerate}

\subsection*{学術文献}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{23}
    \item Dijkstra, E. W. (1959). A note on two problems in connexion with graphs. \textit{Numerische Mathematik}, 1(1), 269-271.
    \item Hart, P. E., Nilsson, N. J., \& Raphael, B. (1968). A formal basis for the heuristic determination of minimum cost paths. \textit{IEEE Transactions on Systems Science and Cybernetics}, 4(2), 100-107.
    \item Dantzig, G. B., \& Ramser, J. H. (1959). The truck dispatching problem. \textit{Management Science}, 6(1), 80-91.
    \item Toth, P., \& Vigo, D. (Eds.). (2014). \textit{Vehicle Routing: Problems, Methods, and Applications} (2nd ed.). SIAM.
    \item Croes, G. A. (1958). A method for solving traveling-salesman problems. \textit{Operations Research}, 6(6), 791-812.
\end{enumerate}
